\section{Exposition}

\subsection{Recursos Visuais}

Ao receber o arquivo de entrada contendo o conjunto de dados, devem ser inseridos os valores para o número mínimo de elementos da n-ésima dimensão e um ruído limite a ser tolerado para cada dimensão. Com isso, é iniciada a execução dos algoritmos de geração de fragmentos e aglomeração hierárquica. 

Os atributos criados nessa etapa essenciais para a visualização são o conjunto de padrões minerados com suas n-dimenções ordenado de forma que o \emph{k}-ésimo padrão $X^k$ é aquele que minimiza $RSS_T(\{X^1, \dots, X^{k-1}\}) - RSS_T(\{X^1, \dots, X^k\})$, e a matriz de similaridade, que é a relação de similaridade entre cada padrão e será usado posteriormente para calcular as distâncias.

Para criar a relação de sub-padrões contidos em padrões maiores, são criadas arestas entre os padrões caracterizando, assim, uma relação de pertencimento entre esses padrões. Com essa etapa podem-se gerar muitas arestas que não sejam interessantes, como por exemplo, dados 3 padrões em que o $p_1 \subset p_2 \subset p_3$. Nesse caso, seriam criadas as arestas $\overrightarrow{p_1 p_2}$, $\overrightarrow{p_1 p_3}$ e $\overrightarrow{p_2 p_3}$, havendo a necessidade de reduzir o grafo de maneira a excluir arestas desnecessárias. Dessa maneira é aplicada a redução transitiva ao grafo finito ordenado cujas para excluir redundância de coberturas entre nós, criando assim a noção de hierarquia de encapsulamento entre os padrões.

Após a redução transitiva, são salvos os arquivos contendo os padrões ordenados conforme saída da aglomeração hierárquica, a matriz de similaridade normalizada e o conjunto de arestas que conectam os padrões. Dessa maneira, toda vez que o usuário quiser acessar a visualização de seus padrões ele não precisará executar novamente todas as etapas de mineração dos dados.

Ao acessar a visualização, são selecionados os padrões que serão exibidos na tela, primeiramente os nós que estão na raiz do DAG. Esse nós no mesmo nível serão dispostos de acordo com as medidas de similaridade entre eles. Para isso, é extraída a sub-matriz contendo suas medidas de similaridade e aplicado nessa matriz o MDS, que retorna as posições na tela. Sempre que houver uma exibição de dois ou mais padrões na tela, as posições máximas e mínimas nas coordenadas nos eixos x e y serão calculadas relativamente de maneira que os padrões mais extremos fiquem às margens e os demais padrões sejam adicionados mais ao centro resalvando a proporcionalidades das distâncias entre eles.

Cada padrão que possua arestas interligando-o a sub-padrões será sinalizado com um número que representa a quantidade de "filhos" e o usuário poderá clicar nele e exibir os nós no nível seguinte. Essa forma foi a solução recursiva proposta para a navegação no níveis do grafo. Quando o usuário não está na raiz da visualização, é habilitado um botão "Up" que permite selecionar o nível anterior no grafo.

Como um todo, um \emph{disjunctive box cluster model} pode ser ordenado de forma que o \emph{k}-ésimo padrão $X^k$ é aquele que minimiza $RSS_T(\{X^1, \dots, X^{k-1}\}) - RSS_T(\{X^1, \dots, X^k\})$. Dessa forma, a analista que não deseja interpretar todo os padrões poderá, através da análise dos \emph{k} primeiros padrões, ter um bom resumo da descrição de $T$. Para viabilizar essa possibilidade de seleção de apenas os k primeiros padrões, foi implementada na exibição do root da DAG uma barra slider onde o usuário da visualização pode deslizar e selecionar os k padrões que deseja  visualizar. Ao selecionar a quantidade de padrões a serem exibidos, a ferramenta calcula a nova DAG a ser exibida e, havendo mudança de nível pelos padrões, as novas distâncias tem que ser incluídas no calculo de MDS para redefinir o posicionamento dos padrões na tela.

A ferramenta conta um uma busca para que sejam selecionados os padrões que o usuário deseja observar. Ao fazer isso, o DAG é reajustado para possibilitar a navegação entre os nós que atendam as restrições de conteúdo.

Como forma de representar a densidade, foi utilizado um gradiente de cor fixo que vai da cor azul à cor vermelha conforme figura (INSERIR FIGURA DA LEGENDA). A área representada pelo tamanho do padrão a ser exibido.


psedo-codigo da visualização

\begin{algorithm}
\KwData{this text}

children {V, s, $\zeta$, out}{
	\While{not at end of this document}{
		teste;
	}
}

\end{algorithm}